台灣謀殺案無追溯期限

台灣謀殺案無追溯期限

台灣法例中，最重刑期的案件是沒有追溯期限。資料圖片

【本報訊】特首林鄭月娥昨日指，若港府未能今年7月前就《逃犯條例》作修訂，就可能無法就港女子在台灣被殺案彰顯公義。不過香港對謀殺等刑事案件沒有追溯限期，台灣法例中，最重刑期的案件如殺人罪，也是沒有追溯期限，換句話說，即使港府、立法會無法在7月通過《逃犯條例》修訂，不代表台灣不能再提出引渡涉案港人疑犯。

相關新聞：稱引渡條例修訂可「細化」林鄭藉台兇案表忠 拒褪7月死線

前年改例取消

所謂的刑事追溯期限（台稱追訴權），是指有關人士犯罪後經過一定時間沒有被起訴，就不能再追究其刑事責任。根據台灣《刑法》第80條規定，所犯罪行最重刑期不同，會有不同的追溯期時效。如觸犯最重本刑為3年以上、10年以下有期徒刑，追訴權時效為20年（例如竊盜罪）；1年以上、3年以下有期徒刑者，追訴權時效為10年（例如毀損器物罪）等。

值得一提的是，如犯最重判刑是死刑、無期徒刑或10年以上有期徒刑者（例如殺人罪），原本追溯期時效為30年，在前年行政院修改條文後，取消30年追訴期，意味檢方可無限期追訴犯罪。至於追溯期時間的計算，是由犯罪當天開始計算，如犯罪行為有連續狀態，則從犯罪最後一天計算。

■記者莫劍弦

上一則
上一則
稱引渡條例修訂可「細化」林鄭藉台兇案表忠拒褪7月死線

下一則
下一則
僅39％市民對港前途正面 歷來新低

稱引渡條例修訂可「細化」林鄭藉台兇案表忠 拒褪7月死線